---
title: Junit
date: 2018-11-21 10:56:52
tags: 
    - 测试
    - Junit4
categories: 
    - Java
---

**目录 start**
 
1. [如何使用Junit](#如何使用junit)
    1. [引入依赖](#引入依赖)
        1. [Maven项目](#maven项目)
        1. [Gradle项目](#gradle项目)
    1. [编码规范](#编码规范)
    1. [常用注解](#常用注解)
        1. [Rule注解的使用](#rule注解的使用)
    1. [断言的使用](#断言的使用)
        1. [assertThat](#assertthat)
    1. [参数化测试](#参数化测试)
    1. [测试套件](#测试套件)
    1. [分类测试](#分类测试)

**目录 end**|_2019-04-19 15:38_|
****************************************
# 如何使用Junit
> [Official doc: 4.12](https://github.com/junit-team/junit4/blob/master/doc/ReleaseNotes4.12.md)

- Junit4已经停止更新了, 取而代之的是 Junit5 Jupiter, 但是Spring等众多框架仍使用Junit4

> 基本使用
_JUnit_
- 主要的三个特性： 
    - 用于测试预期结果和异常的断言， assertEquals()
    - 设置和 _拆卸_ 通用测试数据的能力， @Before @After
    - 运行测试套件的测试运行器

_一个基本的JUnit测试_
- @Before 标记方法， 测试运行前准备测试数据
- @After 标记方法， 测试运行完成后拆卸测试数据
- @Test 测试方法 例如：预期的异常`@Test(expected=NullPointException.class)`

## 引入依赖
### Maven项目
> [参考项目](https://github.com/zhuifengshen/Junit4Demo)

> 添加依赖
```xml
<dependency>
    <groupId>junit</groupId>
    <artifactId>junit</artifactId>
    <version>4.12</version>
    <scope>test</scope>
</dependency>
```

> 例如该项目结构
```
├── pom.xml
└── src
    ├── main
    │   └── java
    │       └── com
    │           └── github
    │               └── kuangcp
    │                   └── Caculate.java
    └── test
        └── java
            └── com
                └── github
                    └── kuangcp
                        ├── AssertTest.java
                        └── CaculateTest.java
```

> 如果是Idea然后使用快捷键Ctrl Shift T即可自动创建测试类  

### Gradle项目

*************************

## 编码规范
- 手动创建则一般按照规范是:
    1. 包结构要和被测试类保持一致
    2. 创建一个Java类, 命名为被测试类名字后加上Test
    3. 测试具体的方法: test加上方法名
    4. 所有测试方法返回类型必须为void且无参数
    5. 测试方法里一般使用断言进行测试, 更为直观

*****************

## 常用注解
- [参考博客: JUnit4使用教程-快速入门](http://blog.csdn.net/chenleixing/article/details/44259453) | [参考博客: JUnit4单元测试入门教程](https://www.jianshu.com/p/7088822e21a3):

1. @Test : 测试方法，测试程序会运行的方法,可设置参数
    - (expected=XXException.class) 期望该测试方法应该抛出某异常
    - (timeout=xxx) 限制该测试方法的执行时间, 超时视为失败
    - `注意被注解的方法 必须是 public 无参数 非静态 `
1. @Ignore : 被忽略的测试方法
1. @Before: 每一个测试方法之前运行
1. @After : 每一个测试方法之后运行
1. @BeforeClass: 所有测试开始之前运行, 在测试类还没有实例化就已经加载所以需要static修饰
1. @AfterClass: 所有测试结束之后运行, 

1. @FixMethodOrder(MethodSorters.NAME_ASCENDING) 指定Junit方法执行顺序 `since 4.11`

### Rule注解的使用
> 也可以使用 `@Rule` 来规定测试类中所有测试方法  
```java
    @Rule 
    public Timeout timeout = new Timeout(1000);
```
*********************

## 断言的使用
> 使用 Hamcrest 工具能让断言更为简洁强大

1. 直接使用关键字 assert, 例如 `assert a == null` **(不推荐, 因为断言不通过时没有详细报错)**
2. 静态导入 `import static org.junit.Assert.*`, 使用其大量工具方法: 

| 方法签名 | 用法 |
|:----|:----|
| assertNull(java.lang.Object object) | 检查对象是否为空  |
| assertNotNull(java.lang.Object object) | 检查对象是否不为空  |
| assertEquals(double expected, double actual, double delta)| 检查 指定精度 的double值是否相等  |
| assertNotEquals(double expected, double actual, double delta)| 检查 指定精度 的double值是否不相等 |
| assertFalse(boolean condition)| 检查条件是否为假  |
| assertTrue(boolean condition)| 检查条件是否为真  |
| assertSame(java.lang.Object expected, java.lang.Object actual)| 检查两个对象引用是否引用同一对象（即地址是否相等）  |
| assertNotSame(java.lang.Object unexpected, java.lang.Object actual)| 检查两个对象引用是否不引用统一对象(即地址不等)  |
| assertArrayEquals(Object[] a, Object[] b)| 检查两个数组是否相等 |
| assertThat(T, Matcher<? super T>)| 检查泛型是否匹配, 以及一系列复杂的表达式 |
| fail(String string)| 依据入参并宣告测试失败 |


```java
public class AssertTest {
    @Test
    public void testEquals(){
        String a = "hi";
        String b = "hi";
        // 使用assert关键字
        assert a.equals(b);
        // 使用Assert类的静态工具方法
        assertEquals(a, b);
        assert a == b;
        assertSame(a, b);
        // 因为trim 调用了SubString方法， 而这个方法是返回一个new的字符串
        String c = "h"+"i".trim();
        assertEquals(a, c);
        assertSame(a, c);
    }
    @Test
    public void testFail(){
        fail();
        fail("测试失败");
    }
}
```

### assertThat

> [参考博客: assertThat详解](http://www.cnblogs.com/Firefly727/archive/2011/07/05/2098625.html)

**********************************
## 参数化测试
> Junit 4 参数化测试 允许通过变化范围的参数值来测试方法 | 个人认为: 将测试方法的入参集合数据和测试行为分离开, 简化书写逻辑

1. 对测试类添加注解 `@RunWith(Parameterized.class)`
2. 将需要使用变化范围参数值测试的参数定义为私有变量；
3. 使用上一步骤声明的私有变量作为入参，创建构造函数；
4. 创建一个使用`@Parameterized.Parameters`注解的公共静态方法，它将需要测试的各种变量值通过集合的形式返回；
5. 使用定义的私有变量定义测试方法；

```java
    // 1
    @RunWith(Parameterized.class)
    public class CaculateTest {
        // 2
        private double numA;
        private double numB;
        // 3
        public CaculateTest(double numA, double numB) {
            this.numA = numA;
            this.numB = numB;
        }
        // 4
        @Parameterized.Parameters
        public static Collection<Object[]> data(){
            Object[][] data = new Object[][]{
                    {2, 4},
                    {3, 5}
            };
            return Arrays.asList(data);
        }
        // 5
        @Test
        public void testAdd() throws Exception {
            Caculate caculate = new Caculate();
            double result = caculate.add(numA, numB);
            System.out.println("input "+numA+" + "+numB+" = "+result);
            assert result != 0;
        }
        // 别的方法也是可以一样的使用, 而且所有的测试方法都受到了影响 都会迭代多次
        @Test
        public void testDevide(){
            double result = caculate.devide(numA, 3);
            System.out.println("input "+numA+" + "+3+" = "+result);
            assert result != 0;
        }
    }
```
> 最后执行testAdd 测试方法的结果是: 将data方法返回的数据迭代执行testAdd, 

## 测试套件
> Junit 4允许通过使用测试套件类批量运行测试类 | 批量执行测试类, 组装为一个套件,一起执行

- 在当前测试类上加上如下注解: 
    - `@RunWith(Suite.class)` 
    - `@SuiteClasses(TestClass1.class, TestClass2.class)`

那么在执行当前测试的时候会依次执行注解中那些测试类.   
注意最好不要在该测试类中书写测试方法, 因为运行不了, 但是如果写了, 直接运行该测试类却又不会受影响

```java
    @RunWith(Suite.class)
    @Suite.SuiteClasses({AnnotationTest.class, EvenNumberCheckerTest.class})
    public class SuiteTest {
    }
```

## 分类测试
>　[参考博客](http://blog.csdn.net/wanghantong/article/details/28897103) |  [JUnit4--- @Annotation注解总结](http://blog.csdn.net/neven7/article/details/42836413)

